\documentclass{VUMIFPSkursinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[newfloat,outputdir=build]{minted}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{xparse}

\usepackage{enumitem}
%PAKEISTA, tarpai tarp sąrašo elementų
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\sisetup{output-decimal-marker = {,}}

\algrenewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Reikia:}}
\algrenewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Ensure:}}
% \algrenewcommand{\algorithmiccomment}[1]{\{#1\}}
\algrenewcommand{\algorithmicend}{\textbf{baigta}}
\algrenewcommand{\algorithmicif}{\textbf{jei}}
\algrenewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{tada}}
\algrenewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{kitaip}}
\algrenewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{for}}  % need translation for this
\algrenewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{kiekvienam}}
\algrenewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{atlikti}}
\algrenewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{kol}}
\algrenewcommand{\algorithmicprocedure}{\textbf{procedūra}}
\algrenewcommand{\algorithmicfunction}{\textbf{funkcija}}
\algrenewcommand{\algorithmicreturn}{\textbf{grąžinti}}
\newcommand{\algorithmiccall}[2]{\textbf{kviesti} {\em #1\/}(#2)}  % chktex 36
\def\Call{\algorithmiccall}


% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Programų sistemų katedra}
\papertype{Kompiuterių technologijų projektas}
\title{Šviesos žadintuvas}
\titleineng{Light alarm}
\status{3 kurso 5 grupės studentas}
\author{Ugnius Beinorius}
\supervisor{asist.~dr.~Vytautas Valaitis}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
\setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\graphicspath{{img/}}
\bibliography{bibliografija}

\newcommand{\eng}[1]{{angl. \em{}#1\/}}

\newcommand{\fig}[3][scale=0.5]{%
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[#1]{#3}
        \caption{#2}
        \label{fig:#3}  % chktex 24
    \end{figure}
}
\newcommand{\figref}[1]{\ref{fig:#1}}

\NewDocumentEnvironment{tab}{mmm}{%
    \begin{table}[H]\footnotesize
        \centering
        \caption{#1}
        \begin{tabular}{#2}
            \toprule
        }{%
            \bottomrule
        \end{tabular}
        \label{tab:#3}  % chktex 24
    \end{table}
}
\newcommand{\tabref}[1]{\ref{tab:#1}}

\newcommand{\secl}[1]{\label{sec:#1}}
\newcommand{\seclref}[1]{\ref{sec:#1}}

\newcommand{\eqllabel}[1]{\label{eq:#1}}
\newcommand{\eqlref}[1]{\ref{eq:#1}}

\NewDocumentEnvironment{code}{mm}{
    \captionsetup{type=listing}
        }{%
    \caption{#1}\label{lst:#2}
}
\newcommand{\coderef}[1]{\ref{lst:#1}}

\newcommand{\apxref}[1]{\ref{apx:#1}}

\newcommand{\algolabel}[1]{\label{alg:#1}}
\newcommand{\algoref}[1]{\ref{alg:#1}}

\begin{document}

% PAKEISTA
\maketitle
\cleardoublepage\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{2}

%TURINYS
\tableofcontents

\sectionnonum{Įvadas}
    Autorius linkęs miegoti ir keltis salyginai vėlai -- t.y.\ autorių galima  % chktex 8
    vadinti „pelėda“. Net kai autoriui pavyksta atsikelti tinkamu metu
    įprastinio žadintuvo dėka, autorius nėra tinkamos būklės būti produktyviu.
    Autorius yra pastebėjęs, kad tai dažniau pasireiškia tamsiuoju metų laiku.
    Iš to keliama hipotezė, kad natūralų apšvietimą imituojantis žadintuvas gali
    būti efektyvus priedas labiau įprastiniams žadintuvams ar galbūt net juos
    pakeisti.\\
    Autorius išskiria šiuos tiklus šiam projektui:
    \begin{enumerate}
        \item išskaidyti būsimą šviesos žadintuvų sistemą į abstrakčius
            komponentus;
        \item sukurti ar įvardyti kiekvieno šviesos žadintuvo abstraktaus
            komponento elektroninį atitikmenį;
        \item sukurtį fizinį šviesos žadintuvo prototipą;
        \item sukurti reikiamą šviesos žadintuvo programinę įrangą.
    \end{enumerate}


\section{Žadintuvai}
    Žadintuvai paprastai atlieka kelias funkcijas:
    \begin{enumerate}
        \item seka laiką pakankamai dideliu tikslumu,
        \item atlieka žadinamąjį veiksmą tinkamu metu,
        \item leidžia nutraukti ar atidėti žadinimo procesą.
    \end{enumerate}

\subsection{Laiko sekimas}\secl{laikSek}
    Laiko sekimas būna įvairus.
    Paprasčiausi mechaniniai žadintuvai tam naudoja spyruoklę, kurią reikia
    prisukti kas 1-2 dienas.  % chktex 8
    Daugelis modernių žadintuvų naudoja kvarcinius osciliatorius su pakankamai
    nereikšminga paklaida.
    Kita vertus, laikas taip pat keičiamas keliamosiomis sekundėmis, o ypač
    persukamas dienos šviesos taupymos tikslais. Vasarinis laiko keitimas yra
    dar viena probleminė situacija~\cite{DstIsBad}, tą patvirtina ir autoriaus
    asmeninė patirtis. Autorius nuomone, tą galėtų pagerinti saulės imitacija.
    Galiausiai, nemažai įrenginių atliekančių žadintuvo funkciją yra išmanieji
    įrenginiai -- mobilieji telefonai ir pan. -- kurie prie kvarcinio   % chktex 8
    osciliatoriauis prideda tikslius laiko šaltinius kaip NTP ar GPS, taip pat
    turi ir atsinaujina įvarias vietinio laiko skaičiavimo taisykles.\\
    Autoriaus nuomone, kuo mažiau žmogus turi daryti įtaką sistemai, tuo
    mažesnė galimybė įvykti žmogiškosioms klaidoms. Taigi, idealus žadintuvas
    turėtų sėkmingai sekti laiką nepaisant įvairių naudotojo neįtakojamų
    įvykių.
\subsubsection{Tinkamo laiko nustatymas}
    Įprastai žadintuvai naudotojo iš anksto nurodytu metu pradeda atlikti
    žadinamąjį veiksmą. Tačiau~\cite{SpontArousals} teigiama kad REM miego fazė
    yra tinkamiausia pabudimui, o pabudimas gilesnėse miego fazėse sekelia
    pakankamai didelį mieguistumą. Be to, pagal~\cite{SpontArousals} žmogus REM
    fazėje yra jautriausias trikdžiams -- garsams, šviesai ir pan. Žadintuvas % chktex 8
    su tinkamais jutikliais gali tą išnaudoti parinkdamas tinkamesnį laiką
    žadinimui, nei tiesiog naudotojo nurodytu metu. Toks metodas yra gan
    populiarus nešiojant išmaniuosius laikrodžius ar padedant išmaniuosius
    telefonus po pagalve.\\
    Kita vertus, žadintuvas gali atlikti žadinimą
    labai silpnai ilgą laiko tarpą, tikintis kad žadinimas bus per silpnas
    gilesnėms miego fazėms, tačiau pakankamas pabudimui per REM.\@ Šį gerokai
    paprastesnį metodą autorius pasirinko šiam projektui.

\subsection{Žadinimieji veiksmai}
    Žadintuvai veikia įvariai. Tradiciniai žadintuvai skleidžia stiprų garsą.
    Išmanieji laikrodžiai (ir kartais telefonai) pasitelkia vibromotorus.
    Autorius pasirinko šviesą šiam projektui, nes pagal autoriaus asmeninę
    patirtį garsiniai žadintuvai su daugiabučio aplinkos apribojimais yra
    neefektyvūs, o vibromotorinis žadintuvas nepadeda išvengti mieguistumo
    tamsiuoju metų laiku.

\subsection{Žadinimo nutraukimas}
    Visi žadintuvai turi kokį nors būdą nutraukti žadinimą, daugelis -- ir  % chktex 8
    atidėti. Autorius mano, kad daugelis žadintuvo atidėjimų baigiasi
    pramiegojimu, todėl tokios funkcijos šiame projekte neplanuoja.


\section{Šviesos žadintuvas}
    \figref{highlvl}~pav.\ pateikiama abstrakti šviesos žadintuvų sistema su
    dviem žadintuvais.
    Šiame projekte autorius sukūrė tik vieną žadintuvo prototipą, tačiau
    žadinimo laikų serverio kodas tinkamas praktiškai neribotam žadintuvų
    skaičiui nekeičiant kodo. Autorius mano kad tikėtinas pirmas ribojimo
    veiksnys būtų žadinimo duomenų bazės užimama vieta serverio diske.
    Žadinimo laikų serveris yra atskirtas nuo žadintuvų pagrinde dėl
    \seclref{laikSek}~skyriuje minėtų laiko sekimo komplikacijų laiko keitimo
    metu. Šis atskyrimas leidžia žadintuve naudoti paprastą mikrovaldiklį,
    sekantį tik „Unix“~laiką~\cite{LinuxProgr} ir gaunantį žadinimo laikus iš
    sistemos, pajėgios įgyvendinti sudėtingesnes žadintuvui naudingas
    funkcijas, kaip žiniatinklinę sąsają žadinimo laikų pridėjimui ar keitimui,
    naudojant šiuolaikines technologijas.
    Be to, tai leidžia lengviau pakeisti žadintuvuose naudojamus
    mikrovaldiklius -- bet koks sudėtingesnis funkcionalumas tikriausiai turėtų  % chktex 8
    stipriai atsižvelgti į specifinio valdiklio apribojimus. Vienas dažniausių
    apribojimų būna operatyvinė atmintis -- apie \SI{2}{KB} įvairiuose Atmel AVR8  % chktex 8
    valdikliuose, iki 256-\SI{512}{KB} ARM Cortex M serijų mikrovaldikliuose.  % chktex 8

\subsection{Žadintuvo fiziniai blokai}
    Žadintuvą galima skaidyti į kelis iš esmės nepriklausomus komponentus:
    \begin{enumerate}
        \item mikrovaldiklį,
        \item šviesos šaltinį,
        \item šviesos elektroninį jungiklį
        \item ir reikiamus elektros šaltinius.
    \end{enumerate}
    \figref{block}~pav.\ pateikiama vieno žadintuvo blokinė diagrama.
    \subsubsection{Valdiklis}
        Kaip valdiklio plokštę autorius pasirinko „NodeMCU V2“ su ESP8266
        mikrovaldikliu dėl mažos kainos ir integruoto „WiFi“ funkcionalumo.
        Rašymo metu kaina siekia 12€ parduotuvėje „Evita“ arba apie 3€ iš
        įvarių tiekėjų Kinijoje.\\
        Dar vienas privalumas renkantis ši mikrovaldiklį vietoj kitų atrodė
        galimybė jį programuoti „Lua“ kalba, nesirūpinant smulkiomis detalėmis
        kaip įprasta „C“ ar „C++“ kalbose.
    \subsubsection{Šviesa}
        Kaip šviesos šaltinį autorius pasirinko \SI{1}{\m} \SI{12}{\V}
        \SI{14,4}{\W/\m} šaltos baltos spalvos LED juostos. Šalta balta spalva
        pasirinkta dėl panašumo į saulės šviesą, o \SI{14,4}{\W} pasirodė
        pakankamas kiekis LED apšvietimo.
    \subsubsection{Jungiklis}
        Autorius jungikliui pasirinko IRFZ44N MOSFET N-kanalo tranzistorių dėl
        žemos įjungimo įtampos, itin mažos varžos įjungus ir didelės
        sodrinimosi srovės.\\
        Remiantis autoriaus matavimais ir \eqlref{RdsOn}~lygybėmis galima
        įvertinti tikrą įjungimo varžą.
        \begin{equation*}\eqllabel{RdsOn}
        \begin{aligned}
            V_{DS} &= \SI{51,6}{\mV} \\
            V_{GS} &= \SI{3,3}{\V} \\
            I_{DS} &= \SI{1,05}{\A} \\
            &\Rightarrow \\
            R_{DS_{(on)}} &\simeq \SI{49,1}{\mohm} \\
        \end{aligned}
        \end{equation*}
        Autorius taip pat pridėjo rezistorių, laikantį tranzistorių išjungtą
        nesant valdymo signalo, norint išvengti netikėto įsijungimo ir
        tranzistoriaus kaitimo.
        \figref{switch}~pav.\ pateikiama jungiklio elektrinė schema.
    \subsubsection{5 V reguliatorius}
        Iš 12 V į 5 V šaltinį valdiklio plokštei autorius pasirinko
        R.~Black~\cite{BlackReg} sukurtą dviejų tanzistorių reguliatorių dėl paprastumo,
        nedidelio komponentų skaičiaus bei gan aukšto -- apie 80\% --  % chktex 8
        efektyvumo~\cite{BlackReg}.\\
        Projektui netiko įprasti linijiniai regulatoriai dėl gan nemažo
        maksimalaus srovės poreikio valdikliui. Pagal \eqlref{Plinear}~lygybes
        linijinis reguliatorius iššvaistytų iki $\SI{3.5}{W}$ šiluma, tad,
        nepaisant neefektyvumo, dar reikėtų papildomo aušinimo.
        \begin{equation}\eqllabel{Plinear}
        \begin{aligned}
            I &= \SI{0,5}{\A} \\
            V_I &= \SI{12}{\V} \\
            V_O &= \SI{5}{\V} \\
            &\Rightarrow \\
            \Delta{}V &= V_I - V_O = \SI{7}{\V} \\
            P_H &= \Delta{}V \cdot I = \SI{3,5}{\W} \\
            \eta &= \frac{V_O}{V_I} \simeq \SI{41,67}{\%} \\
        \end{aligned}
        \end{equation}
        Kita vertus, įprasti jungiamojo režimo (\eng{switched-mode}) šaltiniai
        žymiai padidina kainą, nemažindami komponentų kieko.\\
        Reguliatorius veikia 4 pagrindinėmis fazėmis:
        \begin{itemize}
            \item[1.] įsijungęs,
            \item[2.] išsijungiantis,
            \item[3.] išsijungęs,
            \item[4.] įsijungiantis.
        \end{itemize}
        Tik įjungus maitinimą, reguliatorius pradeda veikti 3-ioje --  % chktex 8
        „išsijungęs“ -- fazėje.  % chktex 8
        \subsubsubsection{Įsijungęs}
            \figref{circuit-p1}~pav.\ parodomi pagrindiniai elektrinės srovės
            keliai šioje fazėje.
            Tranzistorius Q2 įsijungęs per rezistorių RZ.\@ Tranzistorius Q1
            įsijungęs per Q2 ir tiekia srovę elektromagnetiškai
            „besikraunančiai“ ritei L1, per kurią taip pat maitinama apkrova.\\
            Fazė baigiasi $V_{BE_{Q2}}$ nukritus žemiau $Q2_{BE}$ vidinio diodo
            tiesioginio atsidarymo įtampos, taip išsijungiant Q2.
        \subsubsubsection{Išsijungiantis}
            \figref{circuit-p2}~pav.\ parodomi pagrindiniai elektrinės srovės
            keliai šioje fazėje.
            Kondensatorius C2 įsikrauna iš C1 ir per rezistorių RZ, ritei L1
            sumažinus įtampą, kai išsijungė tranzistorius Q1.\\
            Fazė baigiasi susilyginus C1 ir C2 įtampoms.
        \subsubsubsection{Išsijungęs}
            \figref{circuit-p3}~pav.\ parodomi pagrindiniai elektrinės srovės
            keliai šioje fazėje.
            Kondensatoriai C1 ir C2 kraunasi per rezistorių RZ.\@ Ritė L1
            elektromagnetiškai „išsikrauna“ į apkrovą, sudarydama grandinę per
            D1 Šotki diodą.\\
            Fazė baigiasi $V_{BE_{Q2}}$ pakilus virš $Q2_{BE}$ vidinio diodo
            tiesioginio atsidarymo įtampos, taip įsijungiant Q2.
        \subsubsubsection{Įsijungiantis}
            \figref{circuit-p4}~pav.\ parodomi pagrindiniai elektrinės srovės
            keliai šioje fazėje.
            Tranzistorius Q2 tranzistorius įsijungia per įsijungiantį Q1
            tranzistorių. Per Q2 elektromagnetiškai pradeda „krautis“ L1 ritė
            ir pradedama tiesiogiai tiekti srovė apkrovai.
            Kondensatorius C2 įsikrauna priešinga kryptimi per Q1 bei Zėnerio
            diodą ZD1.\\
            Fazė baigiasi įsikrovus C2.
    \subsubsection{12 V šaltinis}
        Pagrindiniu šaltiniu buvo pasirinktas pigiausias standartinis 12 V, 2 A
        maitinimo šaltinis. Reikiama minimali tiekiama srovė buvo paskaičiuota
        atsižvelgiant į maksimalias teorines srovės sąnaudas ir pridedant 30\%
        dėl atsargumo pagal \eqlref{maxCurrent} lygybes.

        \begin{equation}\eqllabel{maxCurrent}
        \begin{aligned}
            V &= \SI{12}{\V} \\
            V_{MCU} &= \SI{5}{\V} \\
            I_{MCU} &= \SI{0,6}{\A} \\
            V_{LED} &= \SI{12}{\V} \\
            P_{LED} &= \SI{14,4}{\W} \\
            \eta_{5VR} &\simeq \SI{80}{\%} \\
            &\Rightarrow \\
            I_{LED} &= \frac{P_{LED}}{V_{LED}} \simeq \SI{1,2}{\A} \\
            I_{5VR} &= I_{MCU} \frac{V_{MCU}}{\eta_{5VR} \cdot V}
                \simeq \SI{0,25}{\A} \\
            I &= 1,3 (I_{LED} + I_{5VR}) \simeq \SI{1,966}{\A} \\
        \end{aligned}
        \end{equation}

\subsection{Programinė įranga}
    \subsubsection{Žadinimo laikų serverio programinė įranga}
        Autorius pasirinko kurti žadinimo laikų serverį kaip įprastą REST
        sąsąją su SQL duomenų baze. \coderef{nextAlarm}~kode pateikiamos
        žadintuvams skirtos HTTP užklausos.
        \begin{code}{Žadinimo laikų gavimo grynuoju tekstu HTTP užklausos}{nextAlarm}
            \begin{minted}{HTTP}
GET /plain/v0.1.0/alarm/<uuid:alarm>/next HTTP/1.1
            \end{minted}
            \begin{minted}{HTTP}
GET /plain/v0.1.0/alarm/<uuid:alarm>/next/<int:count> HTTP/1.1
            \end{minted}
        \end{code}
        Jas siųsdamas, žadintuvas nurodo savo UUID ir gali nurodyti kiek
        daugiausiai artimiausių žadinimo laikų tikisi gauti. Serveris atsako ne
        daugiau nei nurodyta artimiausių žadinimo laikų, po vieną „Unix“ laiką
        eilutėje.
    \subsubsection{Žadintuvo programinė įranga}
        \algoref{main}~alg.\ apibrėžia pagrindinę žadintuvo veiklą: laiko ir
        žadinimo laikų atnaujinimą bei patį žadinimą.

        \begin{algorithm}[H]\begin{algorithmic}[1]
            \caption{Žadintuvo pagrindinė procedūra}\algolabel{main}
            \Procedure{pagrindinė procedūra}{\null}
                \State{}\textbf{bandyti} jungtis prie WiFi
                \State{}\Call{atnaujinti laiką}{\null}
                \State{}$t_z$ \gets{} \Call{atnaujinti žadinimo laikus}{\null}
                \State{}\Call{žadinti ar laukti}{$t_z$}
            \EndProcedure{}
        \end{algorithmic}\end{algorithm}

        \algoref{ntp}~alg.\ apibrėžia laiko atnaujinimo naudojantis NTP
        procedūrą. Autorius nusprendė galimas neišsprendžiamas klaidas
        žadintuvui rodyti Morzės abėcėle -- autoriaus nuomone, net ir jos  % chktex 8
        nemokantis naudotojas turėtų nesupainioti su atsitiktiniu mirksėjimu
        sėkmės atveju.

        \begin{algorithm}[H]\begin{algorithmic}[1]
            \caption{Laiko atnaujinimo iš NTP procedūra}\algolabel{ntp}
            \Procedure{atnaujinti laiką}{\null}
                \State{}$t_{ntp}$ \gets{} \textbf{bandyti} gauti NTP laiką
                \If{nepavyko gauti NTP laiko per 5 bandymus}
                    \State{}\textbf{amžinai mirksėti} Morzės abėcėle „NTP“
                \EndIf{}
                \State{}$t_{RTC}$ \gets{} $t_{NTP}$
            \EndProcedure{}
        \end{algorithmic}\end{algorithm}

        \algoref{getNext}~alg.\ apibrėžia artimiausių žadinimo laikų atnaujinimą
        ir artimiausio grąžinimą. Pavykus gauti naujausius artimiausius laikus,
        valdiklis juos išsaugo vidinėje Flash atmintyje, kad net ir neveikiant
        žadinimo laikų serveriui žadintuvas galėtų veikti nepriklausomai bent
        kelis žadinimus.

        \begin{algorithm}[H]\begin{algorithmic}[1]
            \caption{Žadinimo laikų atnaujinimo funkcija}\algolabel{getNext}
            \Function{atnaujinti žadinimo laikus}{\null}
                \State{}$t_z$ \gets{} \textbf{bandyti} gauti artimiausius žadinimo laikus
                \If{pavyko gauti artimiausius žadinimo laikus per 5 bandymus}
                    \State{}\textbf{išsaugoti} $t_z$
                    \State{}\Return{} artimiausias ne senesnis nei dabar laikas iš $t_z$
                \Else{}
                    \State{}$t_{sz}$ \gets{} seniau išsaugoti žadinimo laikai
                    \State{}$t_{kz}$ \gets{} artimiausias ne senesnis nei dabar laikas iš $t_{sz}$
                    \If{$\neg\exists{} t_{kz}$}
                        \State{}\textbf{amžinai mirksėti} Morzės abėcėle „ALRM“
                    \Else{}
                        \Return{}$t_{kz}$
                    \EndIf{}
                \EndIf{}
            \EndFunction{}
        \end{algorithmic}\end{algorithm}

        \algoref{wake}~alg.\ apibrėžiama žadinimo (arba laukimo) procedūra.
        Nesant kito žadinimo laiko (bet veikiant žadinimo serveriui) žadintuvas
        tikrina tai kas 2 val. Iki artimiausio žadinimo likus daugiau nei
        pusvalandžiui, žadintuvas tai tikrina kas 1 min. Galiausiai, likus
        mažiau nei pusvalandžiui, žadintuvas tolygiai įjungia šviesą
        naudodamasis PWM, o atėjus žadinimo laikui -- mirksi šviesą parinkdamas  % chktex 8
        atsitiktinį periodą kiekvienam sumirksėjimui.

        \begin{algorithm}[H]\begin{algorithmic}[1]
            \caption{Žadinimo procedūra}\algolabel{wake}
            \Procedure{žadinti ar laukti}{$t_z$}
                \If{$\neg\exists{} t_z$}
                    \State{}\textbf{laukti} $2 \mathrm{val.}$
                    \Call{pagrindinė procedūra}{\null}  \Comment{persikraunant prarastų RTC laiką}
                \ElsIf{$t_{dabar} - t_z \ge 30 \mathrm{min.}$}  % chktex 35
                    \State{}\textbf{laukti} $1 \mathrm{min.}$  % chktex 35
                    \Call{žadinti ar laukti}{$t_z$}
                \Else{}
                    \State{}\textbf{tolygiai įjungti} šviesą iki $t_z$
                    \State{}\textbf{amžinai mirksėti} atsitiktiniu periodu
                            $T \in (30; 1000] \mathrm{ms.}$  % chktex 9
                \EndIf{}
            \EndProcedure{}
        \end{algorithmic}\end{algorithm}


\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}
\subsection{Rezultatai}
    \begin{enumerate}
        \item pateiktas šviesos žadintuvų sistemos abstraktus skaidinys;
        \item pateikti kiekvieno abstrauktaus komponento elektroniniai
            įgyvendinimai;
        \item surinktas šviesos žadintuvo prototipas,
        \item suprogramuotas šviesos žadintuvo ir žadinimo laikų serverio
            prototipai.
    \end{enumerate}

\subsection{Išvados}
    \begin{enumerate}
        \item žadintuvas funkcionalus, tačiau žadinimo efektyvumas dar
            nepagrįstas bandymais;
        \item žadinimo laikų serverį derėtų papildyti naudotojui draugiškesne
            sąsaja nei SQL;  % chktex 13
        \item žadinimo laikų serveriui galima būtų pridėti automatinį laikų
            skaičiavimą pagal periodines taisykles;
        \item MOSFET tranzistoriai yra itin jautrūs vidutinėms ir aukštesnėms
            įtampoms, tad lengvai tampa nefunkcionalūs;
        \item Lua bei kitos aukštesnio lygio kalbos mikrovaldikliams atrodo
            tinkamos tik labai paprastiems projektams, daugiausia dėl
            operatyvinės atminties trūkumo ir nevaldymo, kitaip nei C ar C++;
        \item „NodeMCU“ yra nepakankamai brandi platforma elektronikos
            projektams, tikėtini geresni rezultatai naudojant kitas minimalias
            ESP8266 plokštes.
    \end{enumerate}


\printbibliography[heading=bibintoc, title=Šaltiniai]

\sectionnonum{Santrumpos}
    \begin{description}
        \item[GPS] \eng{Global Positioning System} -- pasaulinė pozicionavimo  % chktex 8
            sistema, suteikianti galimybę ganėtinai tiksliai įrenginiui rasti
            savo poziciją pasaulyje, pasitelkiant kelių palydovų siunčiamais
            pranešimais.
        \item[HTTP] \eng{HyperText Transfer Protocol} -- vienas pagrindinių  % chktex 8
            žiniatinklio protokolų.
        \item[JSON] \eng{JavaScript Object Notation} -- duomenų notacija  % chktex 8
            tekstiniame formate pagal JavaScript sintaksę.
        \item[MOSFET] \eng{Metal Oxide Semiconductor Field Effect Transistor}
            -- viena iš populiaresnių tranzsistorių šeimų, pasižyminti  % chktex 8
            rezistoriaus savybėmis aktyvumo metu.
        \item[NTP] \eng{Network Time Protocol} -- tinklo protokolas, naudojamas  % chktex 8
            sužinoti dabartinį „Unix“ laiką iš NTP serverių.
        \item[REST] \eng{REpresentational State Transfer} -- HTTP pagrindu  % chktex 8
            sukurtas tinklo programų architektūrinis stilius, pabrėžiantis
            būsenos nebuvimą serveryje dialogo su klientu metu, vietoj to
            klientui perduodant visą reikiamą informaciją kiekvienoje
            užklausoje.
        \item[RTC] \eng{Real Time Clock} -- elektroninis laikrodis, sekantis  % chktex 8
            dabartinį (ar paskutinį nustatytą) laiką su dideliu tikslumu.
        \item[SQL] \eng{Structured Query Language} -- standartinė reliacinių  % chktex 8
            duomenų bazių kalba, naudojama duomenų užklausų (gavimo, saugojimo,
            modifikavimo bei šalinimo) kūrimui.
    \end{description}

\appendix

\section{Žadintuvų sistemos diagramos}
\fig[scale=0.125]{2 žadintuvų sistema}{highlvl}
\fig[scale=0.5]{Žadintuvo blokinė diagrama}{block}

\section{Elektroninis jungiklis}
\fig[scale=0.5]{„žemos pusės“ aukštos srovės elektroninis jungiklis}{switch}

\section{5 V „Black“ reguliatorius}
\fig[scale=0.5]{reguliatoriaus elektroninė schema}{circuit}
\fig[scale=0.5]{pagrindinės elektrinės srovės reguliatoriaus veikimo ciklo 1-oje fazėje}{circuit-p1}
\fig[scale=0.5]{pagrindinės elektrinės srovės reguliatoriaus veikimo ciklo 2-oje fazėje}{circuit-p2}
\fig[scale=0.5]{pagrindinės elektrinės srovės reguliatoriaus veikimo ciklo 3-ioje fazėje}{circuit-p3}
\fig[scale=0.5]{pagrindinės elektrinės srovės reguliatoriaus veikimo ciklo 4-oje fazėje}{circuit-p4}

\end{document}  % chktex 17  -- intervals (x, y] and stuff
